---
title: Using Deep Q-Network to Learn How To Play Flappy Bird - 解釋
id: 68
categories:
  - Deep Learning
date: 2017-02-16 13:12:49
tags: [Data Science,A.I.,Deep Learning,Python]
---
Using Deep Q-Network to Learn How To Play Flappy Bird - 解釋
<!--more-->
![](flappybird_topic.png)<center>圖片來源:[https://techcrunch.com/topic/product/flappy-bird/](https://techcrunch.com/topic/product/flappy-bird/)</center>

該程式是透過Reinforcement Learning的方式，經由Convolutional neural network從模擬器（螢幕上）讀取畫面，讀取該遊戲情態(s0)，並由Deep neural network分析執行相對應的動作(a)，觀察所得的獎勵(r)，並取得下一個情態(s1)。
上述整個流程就是一個典型的Markov decision process(MDP)，用一個Convolutional neural network(CNN)來實現，然則和典型CNN不同的是Cost function是由Bellman Equation對整個Neural network做更新。

以下用Pseudo-code對整個流程做解釋：

![](Q-Net-flow.png)
<center>轉自[http://artint.info/html/ArtInt_265.html](http://artint.info/html/ArtInt_265.html)</center>

模型流程圖示：
![](network.png)

<center>轉自[https://github.com/yenchenlin/DeepLearningFlappyBird](https://github.com/yenchenlin/DeepLearningFlappyBird)</center>

DEMO:

[7mins demo for DQN play flappy bird](https://www.youtube.com/watch?v=THhUXIhjkCM)

接下來針對程式碼執行訓練Network的部分做較詳細的解釋：
詳細請參考：[deep_q_network.py](https://github.com/yenchenlin/DeepLearningFlappyBird/blob/master/deep_q_network.py)

```python
def trainNetwork(s, readout, h_fc1, sess):
# define the cost function
#定義cost function，採最小平方法訓練
a = tf.placeholder("float", [None, ACTIONS])
y = tf.placeholder("float", [None])
readout_action = tf.reduce_sum(tf.mul(readout, a), reduction_indices=1)
cost = tf.reduce_mean(tf.square(y - readout_action))
train_step = tf.train.AdamOptimizer(1e-6).minimize(cost)

# open up a game state to communicate with emulator
#初始遊戲
game_state = game.GameState()

# store the previous observations in replay memory
#定義一個Queue放replayMemory
D = deque()

# printing
#log存放處
a_file = open("logs_" + GAME + "/readout.txt", 'w')
h_file = open("logs_" + GAME + "/hidden.txt", 'w')

# get the first state by doing nothing and preprocess the image to 80x80x4
#初始第一個動作
do_nothing = np.zeros(ACTIONS)
#將動作定義為不做任何事
do_nothing[0] = 1
#將動作輸入至遊戲，並取得其後的螢幕和reward
x_t, r_0, terminal = game_state.frame_step(do_nothing)
#將取得遊藝螢幕轉換做灰階
x_t = cv2.cvtColor(cv2.resize(x_t, (80, 80)), cv2.COLOR_BGR2GRAY)
ret, x_t = cv2.threshold(x_t,1,255,cv2.THRESH_BINARY)
#轉換成situation格式
s_t = np.stack((x_t, x_t, x_t, x_t), axis=2)
# saving and loading networks
#儲存模型
saver = tf.train.Saver()
#初始化模型
sess.run(tf.initialize_all_variables())
checkpoint = tf.train.get_checkpoint_state("saved_networks")
#假若要重新training一個model則42-46需註解掉
if checkpoint and checkpoint.model_checkpoint_path:
saver.restore(sess, checkpoint.model_checkpoint_path)
print("Successfully loaded:", checkpoint.model_checkpoint_path)
else:
print("Could not find old network weights")

# start training
epsilon = INITIAL_EPSILON
t = 0
while "flappy bird" != "angry bird":
# choose an action epsilon greedily
#將螢幕的situation喂到NN取得Q值
readout_t = readout.eval(feed_dict={s : [s_t]})[0]
#初始動作的array
a_t = np.zeros([ACTIONS])
action_index = 0
if t % FRAME_PER_ACTION == 0:
#初始時隨機選擇一個動作機會較大，但隨著Training時間越久而逐漸降低
if random.random() &amp;amp;lt;= epsilon: print("----------Random Action----------") #隨機選擇一個動作 action_index = random.randrange(ACTIONS) a_t[random.randrange(ACTIONS)] = 1 else: #選取Q較大的值當作下步動作 action_index = np.argmax(readout_t) a_t[action_index] = 1 else: 非判斷的Frame則不動作 a_t[0] = 1 # do nothing # scale down epsilon 降低掉入隨機存取的機率 if epsilon &amp;amp;gt; FINAL_EPSILON and t &amp;amp;gt; OBSERVE:
epsilon -= (INITIAL_EPSILON - FINAL_EPSILON) / EXPLORE

# run the selected action and observe next state and reward
#執行所選取的動作
x_t1_colored, r_t, terminal = game_state.frame_step(a_t)
#將執行後的畫面轉成灰階
x_t1 = cv2.cvtColor(cv2.resize(x_t1_colored, (80, 80)), cv2.COLOR_BGR2GRAY)
ret, x_t1 = cv2.threshold(x_t1, 1, 255, cv2.THRESH_BINARY)
#將畫面壓成80*80大小
x_t1 = np.reshape(x_t1, (80, 80, 1))
#s_t1 = np.append(x_t1, s_t[:,:,1:], axis = 2)
#轉換成Situation格式
s_t1 = np.append(x_t1, s_t[:, :, :3], axis=2)
#將執行過程中所產生的Situation,action,reward,下個situation存入Replay memory
# store the transition in D
D.append((s_t, a_t, r_t, s_t1, terminal))
#若Replaymemory超過指定大小則拿掉最舊的memory
if len(D) &amp;amp;gt; REPLAY_MEMORY:
D.popleft()

#當完成Observing才做訓練模型的動作，也就是前100000步都亂玩，只為了記錄Situation
if t &amp;amp;gt; OBSERVE:
# sample a minibatch to train on
#根據Batch隨機選取sample來做training
minibatch = random.sample(D, BATCH)
#轉會成要training的格式
# get the batch variables
s_j_batch = [d[0] for d in minibatch]
a_batch = [d[1] for d in minibatch]
r_batch = [d[2] for d in minibatch]
s_j1_batch = [d[3] for d in minibatch]

y_batch = []
#將螢幕的Situation喂到NN裡並取得他的Q值，這裡要注意的是是每筆Memory中的situation執行完action後的St+1
readout_j1_batch = readout.eval(feed_dict = {s : s_j1_batch})
for i in range(0, len(minibatch)):
terminal = minibatch[i][4]
# if terminal, only equals reward
if terminal:
#若為終局則直接做輸出
y_batch.append(r_batch[i])
else:
#如果未到Terminal則根據bellman equation更新
y_batch.append(r_batch[i] + GAMMA * np.max(readout_j1_batch[i]))
#開始訓練
# perform gradient step
train_step.run(feed_dict = {
y : y_batch,
a : a_batch,
s : s_j_batch}
)

# update the old values
s_t = s_t1
t += 1

# save progress every 10000 iterations
#每一萬步儲存一次訓練模型
if t % 10000 == 0:
saver.save(sess, 'saved_networks/' + GAME + '-dqn', global_step = t)

# print info
state = ""
if t &amp;amp;lt;= OBSERVE: #觀察中，也就是前100000步 state = "observe" elif t &amp;amp;gt; OBSERVE and t &amp;amp;lt;= OBSERVE + EXPLORE:
#100000~2100000訓練
state = "explore"
else:
state = "train"

print("TIMESTEP", t, "/ STATE", state, \
"/ EPSILON", epsilon, "/ ACTION", action_index, "/ REWARD", r_t, \
"/ Q_MAX %e" % np.max(readout_t))
# write info to files
'''
if t % 10000 &amp;amp;lt;= 100:
a_file.write(",".join([str(x) for x in readout_t]) + '\n')
h_file.write(",".join([str(x) for x in h_fc1.eval(feed_dict={s:[s_t]})[0]]) + '\n')
cv2.imwrite("logs_tetris/frame" + str(t) + ".png", x_t1)
'''
```
> _額外補充：_
> 
> _1.該學習方法稱為Off-Policy Learning，既然有Off，那On是否存在？其稱為On-Policy Learning！之後會有另外的文章做介紹。_
> 
> _2.早期在做Reinforcement Learning時，學習的方式是採用更新Q-Table的方式，什麼是Q-Table呢？想像情態和動作的多種組合，假設情態只發生兩種，動作也只有兩種，那可以有的組合為2X2=4種可能，在訓練過程當中，我們更新這4個組合的Q-Value值，讓整個模型學習在既定的狀態下做出最適合的動作，這其實非常容易！而另外的例子，我們依然假設動作只有兩種，但情態推廣到如Flappy Bird有那麼多種，電腦在初始記憶體大小時得要準備多少空間？於是我們將Q-Table抽換掉，將Deep Neural network(DNN)（或稱Q-Neural network）置入，讓DNN學習在某些情境，該採取什麼樣的動作，以取代如此高維度的空間。但缺點是這中間仰賴極大的運算，而近年因為GPU運算成本降低，該方法得到良好的推廣。_
參考：
1.[DeepLearningFlappyBird](https://github.com/yenchenlin/DeepLearningFlappyBird)
2.[artint.info-11.3.3 Q-learning](http://artint.info/html/ArtInt_265.html)